% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
%Este capítulo deve ser dedicado à apresentação de detalhes relacionados com o enquadramento e implementação das soluções preconizadas no capítulo anterior. Note-se, no entanto, que detalhes desnecessários à compreensão do trabalho devem ser remetidos para anexos. Dependendo do volume, a avaliação do trabalho pode ser incluída neste capítulo ou pode constituir um capítulo separado.

Neste capitulo é apresentada uma descrição da implementação, na qual serão apresentados os promenores da mesma em contraste com o desenho feito no capítulo \ref{Desenho}, finalizando com uma avaliação da solução.

\section{Descrição da implementação} \label{Implementação}
%Descrever a implementação da solução proposta no capítulo anterior, podendo ser dadas explicações e evidências de soluções intercalares. Devem também ser descritas as tecnologias e metodologias utilizadas (software, sistemas de operação, linguagens, dispositivos ou outras ferramentas) e perspetiva crítica sobre as mesmas. 

%Esta secção descreve a implementação da solução proposta no capítulo anterior. Alguns dos diagramas referidos na secção anterior podem aparecer nesta secção. Por exemplo, diagramas de classes ou diagramas de módulos, sendo detalhadas as operações de cada classe ou as funções de cada módulo (diagramas de atividades). Devem também ser descritas as especificidades de implementação de acordo com o ambiente de desenvolvimento, plataforma e linguagem escolhida para o desenvolvimento e deve ser claro que o desenho apresentado anteriormente foi, de facto, adotado na implementação.

Nesta secção entra-se em maior detalhe na implementação da solução descrita no capítulo anterior. É abordada a implementação de \textit{entities}, \textit{controllers} e respetivo \textit{routing}, \textit{services}, entre outros.

Os temas são abordados de uma forma genérica, usando exemplos retirados diretamente da plataforma, de maneira a que uma pessoa que ingresse no desenvolvimento da plataforma tenha uma melhor perceção da implementação atual e de como prosseguir com o trabalho a ser desenvolvido. Se para algum dos conceitos apresentados houver um detalhe que precise de especial destaque, é-lhe dada a atenção merecida.

\subsection{\textit{Entity}}

Os conceitos de domínio do negócio, no contexto do desenvolvimento numa arquitetura MVC (\textit{Model-View-Controller}), inserem-se na componente \textit{Model} - \textit{Entity}, usando a terminologia do \textit{Symfony}. \\

Para efeitos de demonstração, é usada uma parcela de uma \textit{entity} da plataforma PRAXIS, consultável no anexo \ref{ExcertosCódigo}, excerto de código \ref{code:Entity}.

Neste excerto de código é possível verificar alguns promenores de implementação que se estendem ao longo de todas as \textit{entities} criadas:

\begin{itemize}
	\item Em \textit{entities} que se pertendem persistir na base de dados (como é o caso do exemplo apresentado), observa-se a utilização das notações \textit{@ORM\textbackslash Entity} e \textit{@ORM\textbackslash Table(name = "Table\_Name")} de modo a fazer o mapeamento da \textit{entity} a uma tabela da base de dados, substituindo o termo 'Table\_Name' pelo nome da respetiva tabela. Note-se ainda a necessidade do \textit{import} de '\textit{Doctrine\textbackslash ORM\textbackslash Mapping}'
	
	\item Para cada atributo que se pertende persistir, o uso da notação \textit{@ORM\textbackslash Column(type = "integer")} indica o tipo de variável associado à coluna que guarda o atributo em questão - o mapeamento entre um atributo e a coluna a que corresponde é feito diretamente através do nome, ou seja, existe uma necessidade de o nome da coluna e do atributo corresponderem;
	
	\item Nas \textit{entities} que requeiram um atributo que sirva de identificador único, a notação utilizada é \textit{@ORM\textbackslash Id}. Existe ainda a notação \textit{@ORM\textbackslash GeneratedValue(strategy = "AUTO")} que indica que o valor do identificador é gerado automaticamente pela base de dados;
	
	\item O uso de atributos \textit{protected} restringe o acesso direto aos mesmos, à classe a que pertencem e a classes hierarquicamente superiores/inferiores \cite{PHP_Visibility}. Note-se que no contexto da plataforma PRAXIS não há aplicações de hierarquia entre classes, logo, não existe uma vantagem do uso de atributos \textit{protected} em comparação com \textit{private}, que são acessíveis apenas a partir da própria classe \cite{PHP_Visibility};
\end{itemize}

Existem ainda, entre diferentes \textit{entities}, relações de \textit{many-to-many}, \textit{many-to-one} e \textit{one-to-many} \cite{Symfony_Associations}. Abaixo são apresentados excertos de código provenientes de 3 \textit{entities} diferentes da PRAXIS para efeitos de demonstração. \\

\subsubsection{\textit{Many-To-Many}}

Do excerto de código \ref{code:many_to_many01} é possível interpretar que uma instância da classe \textit{Proposal} contém, no atributo \textit{\$educationalPartners}, múltiplas instâncias da classe \textit{EducationalPartner}. 

A utilização do \textit{Symfony} obriga a que, numa ligação \textit{many-to-many}, a entidade que estiver contida na outra tenha também ela notação a indicar esta mesma ligação, tal como representado no excerto de código \ref{code:many_to_many02}. As \textit{entities} e atributos em questão são relevantes para a realização do \textit{UC18 - Search Proposal}.

\begin{lstlisting}[caption={Exemplo de uma relação \textit{many-to-many}, do ponto de vista da entidade que contém a outra}, label={code:many_to_many01},language=PHP] 
class Proposal
{
	/**
	 * @ORM\ManyToMany(targetEntity="EducationalPartner", inversedBy="proposals")
	 */
	protected $educationalPartners;
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption={Exemplo de uma relação \textit{many-to-many}, do ponto de vista da entidade que é contida na outra}, label={code:many_to_many02},language=PHP] 
class EducationalPartner
{
	/**
	 * @ORM\ManyToMany(targetEntity="Proposal", mappedBy="educationalPartners")
	 */
	protected $proposals;
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{\textit{One-To-Many \& Many-To-One}}

Do excerto de código \ref{code:many_to_one}, é possível interpretar que uma dada instância da classe \textit{EducationalPartner} está contida em várias instâncias de \textit{User} (como denotado no diagrama da figura \ref{fig:Domain Model}), ficando esta guardada no atributo \textit{\$educationalPartner}. Mais uma vez, o Symfony requer a especificação da ligação inversa, daí a necessidade da criação do código apresentado no excerto \ref{code:one_to_many}.

\begin{lstlisting}[caption={Exemplo de uma relação many to one}, label={code:many_to_one},language=PHP] 
class User
{
	/**
	 * @ORM\ManyToOne(targetEntity="EducationalPartner", inversedBy="students"))
	 */
	protected $educationalPartner;
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption={Exemplo de uma relação one to many}, label={code:one_to_many},language=PHP] 
class EducationalPartner
{
	/**
	 * @ORM\OneToMany(targetEntity="User", mappedBy="educationalPartner")
	 */
	protected $students;
}
\end{lstlisting}

Em ambos casos apresentados acima, é possível verificar uma vantagem e uma desvantagem da imposição da inversão das ligações.

A vantagem passa pela facilidade de acesso e navegação pelo modelo de domínio, ou seja, dada uma ligação entre duas classes, é possível aceder entre elas livremente. Utilizando os excertos de código indicados acima como exemplo, é possível a aceder aos \textit{User} associados a um \textit{EducationalPartner} e é possível aceder ao \textit{EducationalPartner} ao qual um dado \textit{User} está associado.

A desvantagem associada é o volume enorme de atributos incluídos em cada classe, tornando o código desenvolvido extremamente denso. \\

Também se verificou a promoção de alguns atributos a \textit{Entities}, nomeadamente na \textit{Entity} \textit{Proposal}.

Daqui, foram criadas as \textit{Entities}:

\begin{itemize}
	\item StudyArea;
	\item StudyDegree;
	\item VetQualification;
	\item Target;
	\item Language;
	\item City;
	\item Country.
\end{itemize}

A criação destas \textit{Entities} baseiam-se no facto de estes atributos poderem ser considerados \textit{\textbf{Value Objects}}, que são objetos cuja igualdade entre duas instâncias é representada não por equivalência do seu identificador, mas sim por igualdade do valor do atributo neles contido. \\

O uso de \textit{Value Objects} permite a reutilização, tanto de instâncias de uma \textit{Entity}, como da \textit{Entity} em si. Se em trabalho futuro surgir um novo conceito que contenha, por exemplo, a \textit{City}, poder-se-á reutilizar a \textit{Entity} já criada para incluir nos atributos desse novo conceito. \\

Uma segunda razão para a promoção de um atributo a \textit{Value Object} sustenta-se no facto de se tratar de um atributo que tem lógica de negócio implícita, independente da \textit{Entity} em que está a ser usada. Um exemplo disso é a \textit{Entity} \textit{CustomIdentifier} que tem necessidade de um método de cálculo. De modo a aumentar o grau de coesão e a aplicar o \textit{Single Responsibility Principle}, foi criada a \textit{Entity} apresentada no excerto de código \ref{code:Entity}.

\subsection{\textit{Controller}} \label{Controller}

O \textit{Controller} é a camada que responde às ações do utilizador, efetuando as alterações necessárias no \textit{Model} e, partindo desse mesmo \textit{Model}, gera as \textit{Views} de resposta ao utilizador.

Verificam-se ainda alguns acessos à base de dados, a \textit{Services} e a criação de \textit{Forms}.

O excerto de código \ref{code:Controller} (visível no anexo \ref{ExcertosCódigo}) representa o \textit{Controller} utilizado no \textit{UC04 - Evaluate Institution}. Nele, podemos constatar diversos fatores importantes. \\

O mapeamento do método do \textit{Controller} a uma \textit{URL}, utilizando a anotação apresentada no excerto \ref{code:url_controller}, \textit{@Route("/evaluateInstitution/")}, a qual indica que o acesso a esse método é feito, por exemplo, através do uso do \textit{URL} \url{http://localhost:8000/evaluateInstitution/} no \textit{browser}.

\begin{lstlisting}[caption={Exemplo de um mapeamento de um método de um \textit{Controller} a uma \textit{URL}}, label={code:url_controller},language=PHP] 
/**
 * @Route("/evaluateInstitution/", name="_evaluate_Institution")
 * @Template()
 */
public function evaluate_InstitutionAction(Request $request) { [...] }
\end{lstlisting}

Na definição da \textit{Route}, é possível a inclusão de \textit{wildcards} \cite{Symfony_Controller}, para envio de argumentos através da \textit{URL}, como demonstrado no excerto \ref{code:wildcard}. Estas \textit{wildcards} permitem a inclusão de parâmetros no método associado - no caso apresentado, proveniente do \textit{UC15 - Clone Proposal}, é enviado o identificador de uma \textit{proposal}, que será utilizado para indicar qual a \textit{proposal} selecionada pelo \textit{utilizador}. \\

Para indicar uma \textit{wildcard}, esta deve ser incluída no \textit{URL} especificado, entre chavetas. O nome do parâmetro que lhe está associado tem, obrigatoriamente, que ser igual ao definido na \textit{Route} \cite{Symfony_Routing}.

\begin{lstlisting}[caption={Exemplo de um mapeamento de um método de um \textit{Controller} a uma \textit{URL}}, label={code:wildcard},language=PHP] 
/**
 * @Route("/proposal/clone/{id}", name="_clone_Proposal"))
 * @Template()
 */    
 public function clone_ProposalAction(Request $request, $id) { [...] }
\end{lstlisting}

É ainda usada a notação \textit{name=("\textunderscore evaluate\textunderscore Institution")}, que serve para reencaminhamento interno da plataforma, como é demonstrado no excerto de código \ref{code:reencaminhamento_interno}. 

\begin{lstlisting}[caption={Exemplo de implementação de reencaminhamento interno, através de um botão na UI}, label={code:reencaminhamento_interno},language=HTML] 
<li>
	<span class="iconic centericonic user"></span>
	<a href="{{ path('_evaluate_Institution')}}">
		Evaluate an Institution
	</a>
</li>
\end{lstlisting}

A figura \ref{fig:botao_reencaminhamento}, retirada da \textit{Dashboard} de um utilizador com papel de \textit{Provider} e \textit{PLC} da PRAXIS, ilustra o botão que utiliza o código \ref{code:reencaminhamento_interno}. Todas as outras opções presentes na imagem utilizam o mesmo tipo de reencaminhamento.

\FloatBarrier
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{figuras/botao_reencaminhamento.png}
	\caption{Exemplo de opção que usa reencaminhamento interno}
	\label{fig:botao_reencaminhamento}
\end{figure}
\FloatBarrier

Na terminologia dos nomes dos métodos dos \textit{Controllers}, a versão do \textit{Symfony} que é utilizada requer que estes nomes terminem com o sufixo '\textit{Action}', tal como demonstrado nos excertos de código \ref{code:url_controller} e \ref{code:wildcard} \cite{Symfony_Controller}. \\

A anotação \textit{@Template()} advém da necessidade de os métodos dos \textit{Controllers} seguirem um modelo em comum \cite{Symfony_Template}, no caso em concreto, o disponibilizado pelo próprio \textit{Symfony}. O uso do \textit{Template} disponibilizado pelo \textit{Symfony} obriga a que os métodos afetados pelo mesmo retornem uma \textit{View}. 

O uso de hierarquia na criação de \textit{Controllers}, tal como representado no excerto \ref{code:Controller} é necessária, uma vez que é esta classe, da qual todos os \textit{Controllers} criados herdam, que contém o acesso a diversos componentes importantes, tais como:

\begin{itemize}
	\item \textit{\textbf{EntityManager}}, que é a entidade responsável por guardar e obter entradas na base de dados;
	\item Múltiplos \textit{services}, tais como \textit{\textbf{FormFactory}}, para criação dos \textit{Forms}, e \textit{\textbf{SecurityContext}}, para verificação do papel de um utilizador, autenticação e verificação de \textit{login};
	\item Renderização de páginas com a extensão \textbf{\textit{.html.twig}}.
\end{itemize}

A estrutura de cada método deriva do tipo de interação que o utilizador tem com o sistema na ação associada a esse método - tópico abordado na Secção \ref{Generic_Interaction} do Capítulo \ref{cap:AnaliseDesenho}.

Os casos de uso abordados neste relatório baseiam-se todos (com exceção do \textit{UC18 - Search Proposal}) no mesmo tipo de interação - uma interação que requer, da parte do utilizador, a introdução de dados para a ação proceder, tal como representado na Figura \ref{fig:Generic_User_Interaction_01}.

A análise do excerto de código presente na Secção \ref{Generic_Interaction} permite a divisão dos métodos desenvolvidos em três partes distintas:

\begin{itemize}
	\item Uma primeira fase do método que é comum às duas etapas em que o mesmo é chamado, antes e depois do preenchimento do \textit{Form} com a informação proveniente do utilizador. De maneira a maximizar o aproveitamento desta primeira fase, é aqui incluído somente o código necessário simultaneamente às duas fases posteriores. Esta fase termina com um \textit{if-statement} que valida se o Form existente é ou não válido;
	
	\item A segunda fase do método é executada apenas na primeira vez em que o método é chamado, dado que o \textit{Form} ainda é inválido. Aqui é feita uma recolha dos dados necessários a apresentar para preenchimento do formulário \textit{HTML} (incorporado na \textit{View}) - um exemplo disso é a execução de \textit{queries} à base de dados de maneira a recolher informação para popular listas do formulário, onde o utilizador poderá escolher uma opção. Esta fase termina com a passagem dos dados recolhidos no método para a \textit{View};
	
	\item A terceira e última fase é executada na segunda chamada ao método, na qual é recebida a informação inserida pelo utilizador no formulário HTML, através do parâmetro \textit{Request}, a partir do qual é gerado o \textit{Form}, que será válido. A partir desse momento é processada a ação referente ao método e termina o caso de uso.
\end{itemize}

Utilizando o \textit{UC15 - Clone Proposal} (disponível no excerto de código \ref{code:UC15} e diagrama da figura \ref{fig:UC15 - Clone Proposal - SD}) como exemplo e fazendo uma análise passo-a-passo do processo descrito acima, temos que:

\begin{enumerate}
	\item O utilizador, com papel de \textit{Provider}, inicia o processo de clonagem de uma \textit{proposal}, através da seleção da respetiva opção, tal como representado na figura \ref{fig:clone_button}, chamando o método \textit{clone\textunderscore Proposal}, uma vez que associado ao botão desta opção está o reencaminhamento para o nome \textit{\textunderscore clone\textunderscore Proposal};
	
	\item A primeira fase do método, representada no diagrama da figura \ref{fig:UC15 - Clone Proposal - Initial Sequence}, vai buscar a \textit{proposal} indicada, através do identificador recebido pela \textit{wildcard}, utilizando o \textit{EntityManager} disponibilizado pela classe hierarquicamente superior ao \textit{ProposalController} (onde se encontra o método a ser executado), de maneira a aceder ao \textit{Repository} correspondente à \textit{Entity Proposal}. Seguidamente, e servindo-se novamente da classe hierarquicamente superior, acede-se ao \textit{SecurityContext}, de maneira a aceder ao \textit{Token} de sessão que contém a informação do utilizador que está a utilizar o serviço. Serve-se agora da \textit{proposal} e do utilizador para verificar se há correspondência entre o utilizador que submeteu a \textit{proposal} e o segundo.
	
	Após isso, faz-se a recolha da informação necessária para as duas fases seguintes - no caso em questão, acede-se à \textit{Institution} do utilizador.
	
	Finalmente, é criada uma instância do \textit{Form} referente à \textit{Entity} que está a ser tratada - \textit{ProposalType} - a qual é usada para validar a informação do formulário \textit{HTML} recebido através do parâmetro \textit{\$request};
	
	\item Verifica-se que a informação introduzida pelo o utilizador não é válida nos termos do \textit{Form} a ser utilizado. Procede-se com a recolha dos dados que servirão para popular as listas apresentadas ao utilizador aquando do preenchimento do formulário de criação de uma \textit{proposal}. Uma vez terminado este processo, o método retorna a \textit{View} associada ao \textit{Form} juntamente com a \textit{Proposal} a ser clonada e os dados recolhidos. Esta informação será usada para preencher o formulário \textit{HTML}, tópico que é abordado na secção \ref{Views};
	
	\item O utilizador recebe agora um formulário preenchido com a informação referente à \textit{proposal} que selecionou, podendo-a alterar segundo as suas necessidades. Submete o formulário para validação após conclusão;
	
	\item O procedimento inicial do método, descrito no passo 2 é repetido;
	
	\item Os dados recebidos pelo parâmetro \textit{\$request} permitem o instanciar de um \textit{Form} válido, avançando-se para a terceira fase do método, na qual se obtém a informação contida no \textit{Form} para a variável \textit{\$formdata}.
	
	São instanciados 2 \textit{Services} - \textit{ProposalService} e \textit{CustomIdentifierService}, tema que é abordado na secção \ref{Services}. O resultado destes \textit{Services} é uma nova instância da \textit{Proposal} que se pretende criar. Esta instância é então persistida na base de dados.
	
	Por fim é enviado um \textit{email} para o utilizador ter confirmação do sucesso da ação e é reencaminhado para uma página com uma mensagem de sucesso.
\end{enumerate}

\FloatBarrier
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figuras/Clone_Proposal_Button.png}
	\caption{Opção de clonagem de uma \textit{proposal}}
	\label{fig:clone_button}
\end{figure}
\FloatBarrier

Uma das tarefas iniciais do estágio foi a separação dos métodos existentes por diversos \textit{Controllers} - na versão antiga existiam apenas dois \textit{Controllers} que continham todos os métodos existentes, numa média de 2000 linhas entre si.

Para esta divisão, foi criado um \textit{Controller} por cada conceito de negócio, onde eram inseridos os métodos que atuassem sobre o mesmo, permitindo uma navegação muito mais fácil pelo código.

A nomenclatura utilizada consistia na concatenação do nome do conceito em questão com a palavra \textit{Controller} - \textit{ProposalController}, por exemplo.

\subsection{\textit{Service}} \label{Services}

O facto de a PRAXIS fornecer vários tipos de ação que influenciam o mesmo conceito de negócio, como é o caso dos \textit{UC01 - Create Proposal}, \textit{UC06 - Update Proposal} e \textit{UC15 - Clone Proposal}, que afetam o conceito \textit{Proposal}, resulta, inevitavelmente, na necessidade de efetuar uma dada operação múltiplas vezes. Desta necessidade surge, facilmente, \textbf{duplicação de código}.\\

Um bom \textit{design} de \textit{software} deve ter como objetivo uma \textbf{alta coesão} e \textbf{baixo acoplamento}.

\textbf{Alta coesão} surge quando existe um elevado grau de especialização de uma dada classe ou módulo. Esta contém um baixo nível de responsabilidades e as tarefas por si executadas são de limitada variedade. As vantagens do uso de alta coesão passam pela existência de classes e módulos de mais simples compreensão (dada a reduzida quantidade de operações disponibilizadas) e o aumento da manutenibilidade do \textit{software} \cite{Refactoring}.

\textbf{Baixo acoplamento} surge quando existe um baixo grau de dependência entre módulos e classes. Se uma dada classe A tem um elevado grau de dependência por uma outra classe B, alterações na implementação da classe B podem implicar alterações na classe A - o que se torna uma desvantagem.	Baixo acoplamento também resulta numa maior modularidade do \textit{software} a ser desenvolvido \cite{Refactoring}. \\

Destes 3 conceitos, surge a necessidade da criação de classes \textit{Service}, que visam a redução da duplicação de código, aumento da coesão e diminuição do acoplamento. \\

A criação de \textit{services} como o \textit{PurgeService} (disponível no excerto de código \ref{code:Service}) visou o aumento da coesão. Dado que existe apenas um caso de uso que lida com este tipo de ação, este \textit{service} não tem como por objetivo a redução da duplicação de código.

Analisando o código disponibilizado, tem-se que:

\begin{itemize}
	\item A classe tem um reduzido número de operações possíveis:
	\begin{itemize}
		\item Efetua \textit{queries} na base de dados para recolher entradas que encaixem nos parâmetros inseridos pelo \textit{Admin} no \textit{UC14 - Purge Database};
		\item Apaga da base de dados um conjunto de dados;
		\item Gera um ficheiro a partir de um conjunto de dados.
	\end{itemize}
	\item A modularidade dos métodos disponibilizados, através da divisão de conceitos de domínio por métodos, permite a adição e remoção de métodos sem impactar classes que usem este \textit{service}.
\end{itemize}

O \textit{PurgeService} não atinge o nível de acoplamento desejado, uma vez que o seu funcionamento depende do uso de um \textit{EntityManager}, que é apenas acessível através do \textit{Controller} onde o \textit{Service} é instanciado, tal como demonstrado no excerto de código \ref{code:EM_Dependency}, proveniente do código disponibilizado no \ref{code:UC15}, que apresenta esta mesma situação aplicada ao \textit{ProposalService} e \textit{CustomIdentifierService}.

\begin{lstlisting}[caption={Exemplo de dependência entre \textit{Services} e o \textit{Controller}}, label={code:EM_Dependency},language=PHP] 
$proposalService = new ProposalService($em);

// Create new Proposal
$proposal = $proposalService->createProposalFromForm($user, $institution, $formdata, $request);

// Generate & Set Custom Id
$customIdService = new CustomIdentifierService();
$proposal = $customIdService->setCustomIdentifier($proposal, $em);
\end{lstlisting}

Por outro lado, a criação de \textit{services} como o \textit{MailerService} (disponível no excerto de código \ref{code:MailerService}) visa, principalmente, a redução de código. Com a criação do \textit{MailerService} verifica-se também o aumento da coesão e a diminuição do acoplamento.

\begin{itemize}
	\item A classe tem apenas um tipo de operação possível - gerar uma instância de \textit{Swift\textunderscore Message} (uma classe disponibilizada pelo \textit{bundle 'Swift Mailer'} do \textit{Symfony} \cite{Symfony_Mailer});
	
	\item A modularidade dos métodos disponibilizados permite a adição de novos modelos de \textit{email} para novas ações do utilizador sem afetar os outros já existentes;
	
	\item O \textit{Service} permite retirar dos \textit{Controllers} toda a responsabilidade de criação do \textit{email}. Aí, fica apenas a criação da mensagem do \textit{email} - isto deve-se ao facto de o \textit{Controller} ter disponível o método \textit{renderView()} que é herdado da super classe, tal como demonstrado no excerto de código \ref{code:ServiceCall}.
\end{itemize}

\clearpage

\subsection{\textit{Form}}

Um \textit{Form} trata-se de um componente do \textit{Symfony} que, não devendo ser confundido com os formulários de HTML, funciona em conjunto com estes, disponibilizando ao programador ferramentas de validação dos formulários e seus dados, bem como de transição de dados entre o \textit{back-end} e o \textit{front-end} da plataforma \cite{Symfony_Form}.

Tomando o excerto de código \ref{code:Form} como exemplo da implementação de uma classe \textit{Form}, é possível identificar alguns fatores que se mantêm constantes ao longo de todas as classes \textit{Form }criadas:

\begin{itemize}
	\item A classe \textit{Form} tem, como membro hierárquico superior, a classe \textit{AbstractType} (que, por sua vez, implementa a interface \textit{FormTypeInterface}) - proveniente do componente do \textit{Symfony} - que disponibiliza métodos para construção do \textit{Form} e da \textit{View};
	
	\item A nomenclatura utilizada para o nome das classes \textit{Form} consiste na concatenação do nome do conceito de domínio a que se referem com a palavra \textit{Type}.
\end{itemize}

Dentro do método \textit{buildForm()}, é feita a montagem do mesmo, no qual são definidos os campos, o seu tipo e restrições associadas. No excerto de código \ref{code:ProposalType} está representado parte do \textit{ProposalType} utilizado na plataforma PRAXIS, nomeadamente nos \textit{UC01 - Create Proposal}, \textit{UC06 - Update Proposal} e \textit{UC15 - Clone Proposal}. 

Aqui verifica-se, entre outros:

\begin{itemize}
	\item Que a definição de campos consiste em 3 partes:
	
	\begin{itemize}
		\item O nome do campo;
		
		\item O tipo do campo;
		
		\item Um conjunto de opções, entre elas:
		
		\begin{itemize}
			\item A definição da obrigatoriedade do seu preenchimento (por omissão, é um campo de preenchimento obrigatório);
			
			\item Definição de um \textit{array} de valores a apresentar;
			
			\item Formatação dos dados a serem inseridos.
		\end{itemize}
	\end{itemize}

	\item A inclusão do campo correspondente ao título da \textit{Proposal}, que consiste num campo de texto de preenchimento obrigatório;
	
	\item A inclusão do campo correspondente à duração da \textit{Proposal}, que consiste numa escolha única entre um conjunto de opções apresentadas, sob o formato de \textit{Radio Buttons};
	
	\item A inclusão do campo correspondente à validade da \textit{Proposal}, que consiste num campo que contém uma data.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[caption={Excerto da implementação do \textit{ProposalType}}, label={code:ProposalType},language=PHP] 
public function buildForm(FormBuilderInterface $builder, array $options)
{   
	$builder
		->add('Master', 'checkbox', array('required' => false))
		->add('Bachelor', 'checkbox', array('required' => false))
		->add('Phd', 'checkbox', array('required' => false))

		->add('duration', 'choice', array(
			'choices'  => array('1' => '< 1 month',
				'2' => '1-3 month',
				'3' => '3-6 month',
				'4' => '> 6 month'), 'multiple'  => false, 'expanded' => true))

		->add('title', 'text')
		->add('hostFreeText', 'text', array('required' => false))
		->add('supervisorEmail', 'email')
		->add('description', 'textarea')
		->add('validTo', 'date', array(
			'widget' => 'single_text',
			'format' => 'dd-MM-yyyy',
			'attr' => array('class' => 'validdate','readonly' => true)
		)
	);
}
\end{lstlisting}

\subsection{\textit{Views}} \label{Views}

A construção da \textit{User Interface} era feita a partir do componente do \textit{Symfony} - o \textit{Twig}. \\

Na secção \ref{Controller}, é referido a utilização de:

\begin{itemize}
	\item Super classe \textit{Controller}, proveniente do \textit{Symfony}, em todos os \textit{Controllers} criados, disponibilizando, entre outras, funcionalidades de renderização de ficheiros de extensão \textit{.html.twig};
	
	\item Anotação \textit{@Template} nos métodos criados para os \textit{Controllers} que, entre outras funcionalidades, obrigava a que os mesmos retornassem uma \textit{View}.
\end{itemize}

A conjunção destes dois fatores possibilitam a exploração da componente \textit{Twig} em alguma profundidade. \\

A utilização deste componente surgiu em quatro situações:

\begin{itemize}
	\item Criação de páginas simples, para apresentação de informação, como demonstrado na Figura \ref{fig:Pagina_Simples};
	
	\item Criação de páginas que permitem o acesso a outras páginas/funcionalidades. O melhor exemplo será a Dashboard, como demonstrado na Figura \ref{fig:Dashboard};
	
	\item Criação do corpo de mensagens de \textit{e-mail};
	
	\item Criação de formulários \textit{HTML}, a partir de informação contida em \textit{Forms}, como demonstrado na Figura \ref{fig:Form}
\end{itemize}

\FloatBarrier
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figuras/Dashboard.png}
	\caption{Demonstração de uma \textit{Dashboard}}
	\label{fig:Dashboard}
\end{figure}
\FloatBarrier

\FloatBarrier
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{figuras/Simple_Page.png}
	\caption{Demonstração de uma página simples}
	\label{fig:Pagina_Simples}
\end{figure}
\FloatBarrier

\FloatBarrier
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figuras/Create_Proposal.png}
	\caption{Demonstração de um \textit{Form}}
	\label{fig:Form}
\end{figure}
\FloatBarrier

No excerto de código \ref{code:TWIG}, pode-se observar o processo de preenchimento de uma lista como a apresentada na Figura \ref{fig:Form}, a partir da informação contida no \textit{User} retornado pelo método do \textit{ProposalController}.

\begin{lstlisting}[caption={Preenchimento de listas a partir do Form}, label={code:TWIG},language=HTML] 
{% for ep in user.getEducationalPartners %}
	{% set name = ep.getName %}
	<option value="{{ ep.id }}">{{ name }} from {{ ep.getInstitution }}</option>
{% endfor %}
\end{lstlisting}

A utilização de \textit{JQuery} em conjunto com o \textit{TWIG} fornece, ao \textit{front-end}, algumas ferramentas de validação do \textit{input} do utilizador, permitindo a existência de validações de dados em múltiplas fases do processo.

\section{Testes} \label{Testes}

A requisição de testes existiu sob a forma de testes de aceitação. 

Testes de aceitação, ou testes funcionais, representam os interesses do consumidor final, visando cumprir os requisitos inicialmente delineados \cite{Testes_Aceitacao}.

No contexto da plataforma PRAXIS, a execução dos testes de aceitação surgem sob três formas:

\begin{itemize}
	\item Tal como demonstrado na Tabela \ref{tab:Distribuição}, a equipa dividiu-se em 2 pares para cada UC, em que um dos pares teria um papel de \textit{Tester}. A partir dos requisitos delineados pelo par de \textit{Developers}, o par de \textit{Testers} testava o UC sob um ponto de vista do consumidor, dando \textit{feedback} dos resultados obtidos. O processo decorria do mesmo modo quando ambas as equipas eram compostas por apenas um elemento;
	
	\item Como referido na Secção \ref{Abordagem}, no final de cada \textit{sprint}, era um \textit{sprint review}, no qual o coordenador da plataforma fazia uma revisão, UC a UC, do cumprimento dos requisitos;
	
	\item Também no final de cada \textit{sprint}, o código desenvolvido no servidor de \textit{development} era transitado para o de \textit{staging}, no qual a equipa de testes do DEI efetuava também testes de aceitação, dando \textit{feedback} após, que seria utilizado no \textit{sprint} seguinte.
\end{itemize}

Para cada UC testado, os requisitos estão disponíveis na descrição de requisitos dos relatórios de cada um dos membros da equipa que tinha como papel \textit{Developer}.

\section{Avaliação da solução}

A avaliação da solução era feita por uma equipa do DEI ISEP, onde eram realizados testes de aceitação, tal como descrito na Secção \ref{Testes}. \\

Após um período de testes, os quais consistiam na utilização da plataforma, agora colocada no servidor de \textit{staging} e equipada com um conjunto de contas preparadas, era dado um \textit{feedback}, consistindo em funcionalidades adicionais pretendidas, eventuais erros encontrados e uma apreciação global do trabalho desenvolvido até então.

%Nesta secção deve ser descrita a abordagem seguida para avaliar a solução, ou parte da solução, nomeadamente um ou mais requisitos de qualidade (e.g. desempenho, usabilidade). São descritas experiências efetuadas e apresentados os dados/modelos utilizados, bem como os resultados obtidos. Devem ser descritos e avaliados os resultados obtidos. Deve ser feita uma discussão sobre a adequação dos resultados obtidos relativamente aos planeados anteriormente. 

%Esta secção poderá não existir em alguns relatórios de projeto/estágio, mas nesse caso deverá ser dada uma justificação para tal.